村屋新盤內定售予「村花客」 銷監局：有價單前不得接納購樓意向

綜合多個消息，村屋平價一手單位，數年前已經以村屋樓花（俗稱村花）形式售予指定買家，因獲政府發出滿意紙才按一手例要求出價，今年與有關買家簽正式合約，而「街客」無法認購。有關賣樓方式已屬於「預留」，連同未有樓書及價單形式銷售，或違一手例。

可留意的是，市場上的「村花」，多為未補地價、未獲批滿意紙，買家無法簽署買賣合約，無法律保障之餘，買家亦不會擁有實質業權，銀行亦未必會為此類樓花單位承做按揭。

雖然銷售安排已列出「如有任何爭議，賣方保留最終決定權自行分配該指明住宅物業予任何有意欲購買的人士。」的條款，相比市面上各大發展商新盤，亦有同類條款，但卻欠缺「抽籤」等方法的字眼。

綜合多個消息，村屋平價一手單位，數年前已經以村屋樓花（俗稱村花）形式售予指定買家，因獲政府發出滿意紙才按一手例要求出價，今年與有關買家簽正式合約，而「街客」無法認購。有關賣樓方式已屬於「預留」，連同未有樓書及價單形式銷售，或違一手例。

可留意的是，市場上的「村花」，多為未補地價、未獲批滿意紙，買家無法簽署買賣合約，無法律保障之餘，買家亦不會擁有實質業權，銀行亦未必會為此類樓花單位承做按揭。

雖然銷售安排已列出「如有任何爭議，賣方保留最終決定權自行分配該指明住宅物業予任何有意欲購買的人士。」的條款，相比市面上各大發展商新盤，亦有同類條款，但卻欠缺「抽籤」等方法的字眼。

地產站向一手住宅物業銷售監管局查詢，局方回應指，《一手住宅物業銷售條例》規定，賣方就有關住宅物業向公眾提供價單前，不得尋求或接納任何對有關住宅物業的購樓意向，不論是否屬明確選擇購樓意向。

對於預留單位，局方指在有關住宅物業的銷售開始前，賣方不得尋求或接納任何對有關住宅物業的有明確選擇購樓意向，賣方須在銷售安排的文件列明出售住宅物業的日期、時間和地點；將提供出售的是哪些住宅物業；以及賣方決定準買家選擇住宅物業的優先次序方法。

局方重申，會檢視各發展項目的銷售文件，如發現任何涉嫌違反條例的情況，會跟進調查。